Se denomina ekranoplano a un vehiculo diseñado para utilizar de forma continuada la mejora de eficiencia aerodinámica conseguida al volar cerca de una superficie. Estos vehículos se denominan en ingles 'wing in ground effect (WIG) vehicles' y sus diseños preliminares se realizaron en la anitgua Unión Soviética por \textbf{Quien Fue Aquí}.
%% mimateo: me faltan CITAS a papers, libros o a páginas web


El principio de funcionamiento de estos vehículos se basa en que cuando un cuerpo aerodinámico vuela cerca de una superficie experimenta una mejora de su eficiencia aerodinámica, efecto que es conocido con el nombre de efecto suelo. Si bien este fenómeno se utiliza ocasionalmente en algunas fases de vuelo de corta duración, su uso continuado durante la mayor parte del vuelo nunca ha llegado a popularizarse.

%% mimateo: FIGURA: Este podría ser un punto genial para poner un dibujo, esquema o foto del efecto suelo

Posiblemente, la principal limitación de los ekranoplanos sea la necesidad de volar a bajas altitudes,
% mimateo AQUÍ pondría el problema de la baja altitud: árboles, colinas...
 restringiendo en la práctica su uso a vuelos cerca de la superficie del mar, a velocidades sensiblemente inferiores a las de la aviación comercial de hoy en día.
%%mimateo DUDA: el tipo de superficie que implicaciones puede tener, es decir, que pasa si es sobre una mar con fuertes holas o sobre una planicie con árboles.

Probablemente por dicha razón nunca hayan logrado destacarse sobre las aeronaves convencionales. Sin embargo, el potencial de los ekranoplanos no se halla en desplazar o sustituir la aviación comercial, actualmente muy competitiva, sino en revolucionar el transporte marítimo al ser capaz de completar, en un tiempo mucho menor y de una manera mucho más eficiente, los trayectos que hoy en día realizan las embarcaciones alrededor de todo el globo cada día.

%% mimateo Intercontinental? : yo creo más en pequeñas distancias.
%% no pongas afirmaciones que no podamos corroborar con una cita.

La razón de ser de los ekranoplanos es cubrir un espacio del mercado del transporte intercontinental situado a medio camino entre las aeronaves convencionales y las embarcaciones marítimas. Si en el futuro se consigue diseñar un vehículo seguro que sea más veloz y más barato que una embarcación, es muy probable que pueda revolucionar el transporte marítimo del mismo modo que la aviación comercial revolucionó el transporte de pasajeros.

%en este párrafo has empezado con las citas... yo creo que antes ya hubieras podido poner alguna.

Ante este prometedor potencial, con este trabajo se busca establecer las bases teóricas y prácticas necesarias para el diseño y construcción de un vehículo de estas características.  Tras un breve repaso histórico, en el que se prestará especial atención al trabajo realizado por el ingeniero aerodinámico Alexander Lippisch, se abordará el diseño conceptual de un ekranoplano, adaptando las técnicas de diseño propuestas por Raymer\cite{ref:raymer}  y Roskam\cite{ref:roskam} a esta nueva tipología de vehículo.

% mimateo: referencias a las técnicas utilizadas
Una vez definidas las principales características de un ekranoplano, se abordará la construcción de un modelo a escala. 
%mimateo: poner el material antes que la técnica de corte
La técnica de construcción utilizada será la de corte por hilo caliente, y se espera que de la información publicada en este trabajo se puedan beneficiar futuros graduandos que decidan aventurarse también a la construcción de modelos a escala de sus diseños.

Una vez construido el modelo a escala, se realizarán una serie de pruebas sobre el mismo para corroborar su mejora de prestaciones cuando vuela bajo la influencia del efecto suelo y se estudiará su estabilidad dinámica para distintas configuraciones de peso, con el objetivo de demostrar que este tipo de aeronave puede ser segura y eficiente, y estableciendo al mismo tiempo un punto de partida para trabajos futuros que quieran mejorar el concepto aquí propuesto o realizar pruebas adicionales sobre el mismo.
